<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 心路随想 | EdmondFrank's 时光足迹]]></title>
  <link href="https://edmondfrank.github.io/blog/categories/xin-lu-sui-xiang/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://edmondfrank.github.io/"/>
  <updated>2018-06-01T20:47:40+08:00</updated>
  <id>https://edmondfrank.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[EdmondFrank]]></name>
    <email><![CDATA[EdmomdFrank@yahoo.co.jp]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[重读人月神话]]></title>
    <link href="https://edmondfrank.github.io/blog/2018/01/18/zhong-du-ren-yue-shen-hua/"/>
    <updated>2018-01-18T19:55:04+08:00</updated>
    <id>https://edmondfrank.github.io/blog/2018/01/18/zhong-du-ren-yue-shen-hua</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>﻿<h1 id="重读人月神话">重读《人月神话》</h1></p>

<h2 id="何为人月神话">何为《人月神话》？</h2>




<p>今天，偶然地重读了一遍<a href="https://book.douban.com/subject/1102259/">《人月神话》</a>。在IT领域中，即使这本书出版距今已经超过十年，但其中的道理依旧盛行。</p>




<p>《人月神话》虽然是布鲁克斯博士在IBM公司研发并管理System/360计算机家族和OS/360软件支持包期间的项目管理经验，但是其经典程度堪称软件开发项目管理的典范。</p>




<h2 id="什么成就了它的经典">什么成就了它的经典</h2>




<p>翻开《人月神话》这本书的第一感受，这边书不像以往文绉绉的项目管理或软件工程手册。作者用他切身的经验，结合自己精彩的文笔，写出了一本有温度的指导。</p>




<p>书中的很多问题和案例都直击了一个软件开发流程当中出现的情景。作者以一些生动的比喻更为形象的让读者身感同受。</p>




<h2 id="书中的精炼">书中的精炼</h2>




<p>前车之覆，后车之鉴。</p>




<p>在执行项目或任务过程中，一味地添加人员并不能加快项目的进度。 <br>
因为软件开发本质上是一项系统工作——错综复杂的关系下实践、沟通、交流的工作量非常之大，它很快就消耗了任务分解节省下来的个人时间。从而，添加更多的人手，实际上是延长了而不是缩短了时间进度。</p>




<p>研究表明，效率高和效率低的实施者之间个体差异非常大，经常能够达到数量级水平。</p>




<p>系统设计之中，概念的完整性应该是最重要的考虑因素，为了反映一系列连贯的设计思路，宁可省略一些不规则的特性和改进。</p>




<p>简洁和直白都来自概念的完整性。在语法上，每个部分应使用相同的技巧；在语义上，应具有同样的相似性。因此，易用性实际上需要设计的一致性和概念的完整性。</p>




<p>在等待时，实现人员应该做什么？ <br>
整个创造性活动包括三个独立的阶段：体系结构、设计实现、物理实现，实际情况中，他们往往可以同时开始和并发进行。</p>




<p>坚持至少拥有两个系统或版本以上的开发设想，避免在设计第二个系统的时候就出现过分设计。</p>




<p>文档化的规格，手册不仅要描述包括所有界面在内的用户可见的一切，还要避免描述用户看不见的事物。后者是编程实现人员的的工作范畴，其设计和创造是不应该被限制的。</p>




<p>贯彻执行，计划书写的再完善，没有贯彻执行也是一张白纸而已。</p>




<p>巴比伦塔的管理教训：大型编程项目中的交流和组织能力非常重要。</p>




<p>团队之间的交流沟通方案： <br>
非正式途径：电话、短信、邮件、一切即时通讯手段。 <br>
项目会议：常规会议，进度会议。 <br>
工作手册及项目文档：准备好开发相关的手册和交互文档。</p>




<p>团队组织的目的是减少所需要的交流和合作的数量，其最好的方法是人力划分和职责限定。</p>




<p>实践是最好的老师，但智者还能从其他地方有所收获。</p>




<p>工作量 = 常数 x 指令数量1.5次方</p>




<p>使用适当的高级语言，编程的生产率可以提高5倍。</p>




<p>书面记录决策是必要的。只有记录下来，分歧才会明朗，矛盾才会突出。书写这项活动需要上百次的细小决定，正是由于它们的存在，人们才能从令人迷惑的现象中得到清晰，确定的策略。</p>




<p>普遍的做法是，选择一种方法，试试看；如果失败了，没关系，再试试别的方法。不管怎么样，重要的是先去尝试。</p>




<p>在项目开发中应该构建 “试验性工厂” 和 “产品” 这两个步骤，不要把产品原型发布给用户。对于大多数项目而言，第一个开发的系统并不合用，它可能太慢、太大或难以使用，这样要解决所有的问题除了重新开始以外，没有其他的办法。</p>




<p>系统软件开发是 “减熵” 的过程，所以它本身是处于亚稳态的。软件维护是 “增熵” 的过程，即使是最熟练的软件维护工作，也只是放缓了系统退化到非稳态的进程。</p>




<p>系统各个组成部分的开发者都会做出一些假设，而这些假设之间的不匹配是大多数致命和难以察觉的bug的主要来源。</p>




<p>模块分割、模块独立、结构化编程、构件单元测试是避免系统性bug的良好手段。</p>




<p>需要什么样的文档？ <br>
（1）使用程序：每个用户都需要一段对程序进行描述的文字。可是大多数文档只提供了很少总结性的内容，无法达到用户的要求，就是像描绘了树木，形容了树皮和树叶，但却没有一副森林的图案。 <br>
（2）目的：主要功能是什么？开发程序的目的是什么？ <br>
（3）环境：程序运行在什么样的机器、硬件配置和操作系统上？ <br>
（4）范围：输入的有效范围是什么？允许显示的合法输出范围是什么？ <br>
（5）实现功能和使用的算法：精确地阐述它做了什么？ <br>
（6）“输入——输出”格式：必须是确切的，完整的。 <br>
（7）操作指令：包括控制台及输出内容中正常和异常结束的行为。 <br>
（8）选项：用户的功能选项有哪些？如何在选项之间进行挑选？ <br>
（9）运行时间：在指定的配置下，解决特定规模问题所需要的时间。 <br>
（10）精度和校验：期望结果的精确程度？如何进行精度的检测？</p>




<h2 id="团队在书中的倒影">团队在书中的倒影</h2>




<p>我们团队一年来的开发弊端都有在书中的案例体现。</p>




<p>《人月神话》就像是一个个项目开发小组的倒影，项目交流成本、开发者效率的差异、开发人员各自独立的项目假设造成的隐藏bug、对项目进度的乐观预估，其中最为突出的莫过于是<strong>巴比伦塔的管理教训</strong>，沟通和有效组织的缺乏，直接拖缓了整个项目的进度。</p>




<p>我想，在经验中总结前进，最有效的莫过于《人月神话》开篇的第一章：<strong>前车之覆，后车之鉴。</strong>。</p>




<pre><code>                                            By 领沃EdmondFrank
</code></pre>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[梦修日记-卸载浏览器(我与清醒梦檫肩而过)]]></title>
    <link href="https://edmondfrank.github.io/blog/2016/06/18/meng-xiu-ri-ji-xie-zai-liu-lan-qi-wo-yu-qing-xing-meng-cha-jian-er-guo/"/>
    <updated>2016-06-18T14:58:51+08:00</updated>
    <id>https://edmondfrank.github.io/blog/2016/06/18/meng-xiu-ri-ji-xie-zai-liu-lan-qi-wo-yu-qing-xing-meng-cha-jian-er-guo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1>梦修日记-卸载电脑浏览器</h1>

<blockquote><p>2016-6-18 记一次失败的清醒梦经历</p></blockquote>

<hr />

<p>中午吃完饭后,休息了近乎一个小时然后准备上床睡觉.不知道是本来疲惫还是天气热的原因,进入浅度睡眠状态的过程十分轻易.在床上,做了几天深呼吸,然后想象全身放松,然后就感觉全身的力气好像被蒸发掉了一样,整个人就迷迷糊糊的,处于似睡非睡的边缘状态了.</p>

<p>再持续个几分钟(个人感觉而已,事实上我也不知道过了多久了),脑海开始浮现画面,梦中的我出现在了一个久未逢面好友的家中,我们面对着一台笔记本电脑.虽然不知道是否是我忘记了起因,还是原本剧情的进展就是如此的突然.我大脑突然就接收到了要帮助好友一起卸载面前的笔记本的IE浏览器的讯息,就像是在游戏中突然接受NPC委派的神秘任务一样愕然.</p>

<p>我顺应着梦中的指示一路任由剧情发展,接着,在梦中的好友,接过了电脑的操作权,打开360准备卸载ie浏览器.然后一个以红色色系为主且窗口布局十分传统的UI窗口出现在我面前.(虽然我已经转入linux阵营有一大段时间了,但我记得在我用Windows那段时间里,除了国庆假日之外鲜有使用红色主题,更何况即使在XP依旧更新时代360也抛弃了传统的窗口布局,如此强行的梦中设定,我能信?)</p>

<p>&hellip;&hellip;!!,我信了!剧情继续发展,好友开始卸载ie浏览器.按下一键卸载按钮后,弹出了一个进度提示框.</p>

<p>显示:</p>

<blockquote><p>正在卸载Internet Explorer &hellip;</p>

<p>==>=============== 剩余10.xx MB</p></blockquote>

<p> &hellip; =Σ( ° △ °|||)!</p>

<p>(IE浏览器连个安装包都30M+了,整个应用居然才统计出10来M,我能信?)</p>

<p>&hellip;&hellip;!!! (-_-) 我又信了!</p>

<p>就这样任由的梦境的发展,最后一阵狂风袭来,袭击了虚掩着的门,在砰的一声关门声下,我从梦中惊醒.</p>

<h2>总结:虽然这次的自己在梦中意识清晰,然后在面对着错漏百出的梦境,我却没有去怀疑.难怪别人总说清明梦的关键并非是逻辑强大,意识清晰而在于警觉性.若没有在梦中遇到不合理的现象就疑梦验梦的警觉,其余都是徒然.梦修尚未成功,Edmond仍在努力!!!</h2>

<h4>o(<em>￣▽￣</em>)ゞ</h4>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何控制你的梦境]]></title>
    <link href="https://edmondfrank.github.io/blog/2016/06/14/ru-he-kong-zhi-ni-de-meng-jing/"/>
    <updated>2016-06-14T15:49:20+08:00</updated>
    <id>https://edmondfrank.github.io/blog/2016/06/14/ru-he-kong-zhi-ni-de-meng-jing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1>如何控制梦境</h1>

<hr />

<p>说到如何控制梦境,那么不得不提到的就是"清醒梦"了.</p>

<h2>控制梦境的基础-清醒梦</h2>

<p><strong>清醒梦</strong>:(英语:<em>lucid dream</em>)又被称为"清明梦",是指在意识清醒的时候所作的梦.清醒梦跟白日梦并不相同,清醒梦是做梦者于睡眠状态中保持意识清醒;而白日梦则是做梦者于清醒状态中进行冥想或幻想,而不进入睡眠状态之中.在清醒梦的状态下，做梦者可以在梦中拥有清醒时候的思考和记忆能力，部分的人甚至可以使自己的梦境中的感觉真实得跟现实世界并无二样，但却知道自己身处梦中，清醒梦者亦能记忆大部分各个不同清醒梦之世界与情境。</p>

<p>清醒梦是人们在做梦的时候还保持意识的清醒。这时会有更加清楚的感觉，甚至有时可以直接控制梦的内容。完整的从开始到结束的这种过程就叫做清醒梦。</p>

<hr />

<p>控制梦境可能是一个人能够拥有的最迷人的经历了,在梦中的世界,你可以自由翱翔,发挥你的想象力尽情创造.那么如何控制你的梦境呢?往下读,或许就能得到对你有用的提示了!</p>

<h2>控制梦境的方法</h2>

<h3>方法一:记录你的梦境</h3>

<ol>
<li>买一个小的笔记本,这会成为你的追梦笔记.把笔记本放在床边,准备上一支你喜欢的笔,这样你就能在醒来的时候快速写下梦中发生的事情了.</li>
<li>记得,要放在床头喔.如果时间拖得太长,有关梦中的记忆就会消失咯.</li>
<li>在你的笔记本里写下你想要梦到什么.我喜欢把这称为目标梦境.</li>
<li>画出图画并写下指示,细节越多越好.</li>
<li>并且其中一个很重要的秘诀就是告诉你自己在梦中会经历什么,这样当你在梦境之中就能够意识到自己在做梦了.</li>
<li>每天早晨,一觉醒来之后,就记录下自己的梦.即使你的梦境不是你所期待的,也要写下来喔.</li>
<li>就像运动员要每天锻炼一样,时常训练自己的大脑回忆梦境,有助于作出更加精确而深入的梦.</li>
<li>再者,对比已发生的梦境和目标梦境的类似和不同之处,尝试解读自己的梦境.要记住梦境不会像大脑清醒时一样为你呈现出具体的影像或问题的答案,更多的是通过隐喻或抽象的图像来与你交流.</li>
</ol>


<hr />

<h3>方法二:练习觉醒</h3>

<ol>
<li>阅读你的目标梦境.在每天晚上睡觉之前,尽可能频繁地阅读它,并尝试将其细节映入脑中.</li>
<li>当你把一个内容看过一两次后,你的大脑就会认为它已经明白这些词的意思,并开始倦怠下来.因此,要确认完全掌握了目标梦境的意义,这样你才能在睡觉前全面地感知它.</li>
<li>躺下来,闭上眼睛,然后努力想想你的目标梦境.放松,再放松,仔细想想它的细节.</li>
<li>幻想你目标梦境中的画面出现在你的潜意识中。你的潜意识会产生许多画面，有些和你的目标梦境完全不相干，所以排开那些不相干的，并努力把注意力集中在相关的上面。</li>
<li>想想你的目标梦境中的背景画面和声音;努力在意识中听到这声音。试着感受与你的感觉，情绪等有关联的感觉。</li>
<li>如果没有出现清晰的声音或图像，试着再次在做梦笔记中阅读你的目标梦境。</li>
<li>漫步在你的目标梦境之中.由始至终以第一人称的视角,想象你的眼睛会看到什么.</li>
<li>试着按照梦境中应当发生的顺序在你的目标梦境中慢步。</li>
<li>努力地想，但要保持静止的姿势。不过紧张，放松就好。</li>
<li>带着脑中的这些画面和声音睡觉。记得在醒来时要记录你的梦，不管是什么梦。</li>
</ol>


<hr />

<h3>方法三:控制自己的梦境</h3>

<ol>
<li>试着在白天进行“真实性核实”.真实性核实是当你问自己：“我是醒着，还是在做梦？”这最终能帮助你在睡着后识别梦境和现实的不同.</li>
<li>真实性核实要求注意到梦境和现实的一个根本不同：在做梦时，状态是流动的，而现实中，状态是不变的。在梦里，文字会变成不同的词组；树木会改变颜色和形状；时钟会让时间倒流而不是向前走。而在现实中，文字是不会变的，树木长在地上，而时钟精准地走动。</li>
<li>要有效地确认真实性，无论在现实还是梦境里，都可以看文字。假设房间里有张贴画上写着“吉米·亨德里克斯”。转过身待一会儿，然后再次看这个贴画。如果上面还写着“吉米·亨德里克斯”，这次真实性核实说明你醒着。如果你转过身去，再看贴画时上面写着“琼斯母亲”，那么这次真实性核实说明你在做梦。</li>
<li>利用你的真实性核查。当你在做梦，并意识到自己在做梦时，就开始能控制梦里发生的大部分事情了。</li>
<li>当你战胜了梦境并意识到自己在做梦时，试着让自己平静下来。如果你对于终于能有控制梦境太激动了，你可能会因为激动突然醒来。</li>
<li>先尝试小的运动。再一次，这关乎于控制住自己的兴奋，不要突然醒来。当你意识到自己能完全掌控梦境后，连做饭，爬梯子，或是玩滑板这样的平常事都会很有趣。</li>
<li>逐步地在梦里尝试更大的活动。许多人喜欢飞翔，游进大海深处的感觉，还有时空旅行。试着移动巨大的物体，穿过墙壁，甚至是心灵遥感。你在梦里能做的事情只被自己的想象力所限制！</li>
</ol>


<hr />

<h1>最后祝大家好梦</h1>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
